var preguntas = {
    'preguntas' : [
        {
            'id' : '1',
            'pregunta' : 'Prevenir, controlar riesgos y adoptar medidas y acciones con el prop&oacute;sito de reducir vulnerabilidad ante fen&oacute;menos que ponen en riesgo la integridad f&iacute;sica para cuidar de nosotros mismos, bienes, seres queridos y al medio ambiente.',
            'opciones' :[
                {
                    'id' : 'a',
                    'texto' : 'Protecci&oacute;n Civil'
                },
                {
                    'id' : 'b',
                    'texto' : 'Autoprotecci&oacute;n'
                },
                {
                    'id' : 'c',
                    'texto' : 'Brigadas de Protecci&oacute;n Civil'
                }
            ],
            'respuesta' : 'b'
        },
        {
            'id' : '2',
            'pregunta' : 'Conjunto de actividades o procesos preventivos que t&uacute; y tu familia deben realizar antes, durante y despu&eacute;s de una emergencia o desastre.',
            'opciones' :[
                {
                    'id' : 'a',
                    'texto' : 'Plan Familiar de Protecci&oacute;n Civil'
                },
                {
                    'id' : 'b',
                    'texto' : 'Plan Interno de Protecci&oacute;n Civil'
                },
                {
                    'id' : 'c',
                    'texto' : 'Plan Nacional de Protecci&oacute;n Civil'
                }
            ],
            'respuesta' : 'a'
        },
        {
            'id' : '3',
            'pregunta' : 'Peligros latentes dentro  y fuera de la vivienda como instalaciones de servicios, estado del mobiliario, cables de energ&iacute;a sobre calles y avenidas, cristales en fachadas, gasolineras, f&aacute;bricas, r&iacute;os y otros m&aacute;s.',
            'opciones' :[
                {
                    'id' : 'a',
                    'texto' : 'Zonas de menor riesgo interna y externa'
                },
                {
                    'id' : 'b',
                    'texto' : 'Riesgos internos y externos'
                },
                {
                    'id' : 'c',
                    'texto' : 'Fen&oacute;menos Perturbadores naturales o antropog&eacute;nicos'
                }
            ],
            'respuesta' : 'b'
        },
        {
            'id' : '4',
            'pregunta' : 'Prepararte implica tener a la mano una maleta con documentos y  v&iacute;veres que te permitan una sobrevivencia de al menos 72 horas, &iquest;qu&eacute; documentos y v&iacute;veres deben estar dentro de esta maleta?',
            'opciones' :[
                {
                    'id' : 'a',
                    'texto' : 'Guantes, soluci&oacute;n antis&eacute;ptica, gasas, at&uacute;n en lata, leche en polvo, actas de nacimiento de los miembros de la familia y cartillas de vacunaci&oacute;n'
                },
                {
                    'id' : 'b',
                    'texto' : 'Actas de nacimiento y matrimonio, CURP, certificados de estudios, cartilla militar, identificaciones oficiales, cartillas de vacunaci&oacute;n, escrituras de la casa y otros documentos que consideres importantes, as&iacute; como  alimentos no perecederos como at&uacute;n enlatado, leche en polvo, chocolates, una l&aacute;mpara, entre otros'
                },
                {
                    'id' : 'c',
                    'texto' : 'Ficha de identificaci&oacute;n de cada integrante de la familia con tipo de sangre, alergias, enfermedades y medicamentos que utilice'
                }
            ],
            'respuesta' : 'b'
        },
        {
            'id' : '5',
            'pregunta' : 'Ante una situaci&oacute;n de riesgo o desastre es importante saber activar los servicios de emergencia, &iquest;cu&aacute;l es la informaci&oacute;n que debes proporcionar en una llamada de emergencia?',
            'opciones' :[
                {
                    'id' : 'a',
                    'texto' : 'Nombre del lesionado, la urgencia o emergencia ocurrida, ubicaci&oacute;n y esperar a que nos cuelguen el tel&eacute;fono'
                },
                {
                    'id' : 'b',
                    'texto' : 'La urgencia o emergencia y la ubicaci&oacute;n y colgar'
                },
                {
                    'id' : 'c',
                    'texto' : 'Nombre de quien reporta la emergencia, tipo de emergencia o urgencia,  tel&eacute;fono de donde se reporta la urgencia,  obtener n&uacute;mero de reporte de la urgencia y ser el &uacute;ltimo en colgar'
                }
            ],
            'respuesta' : 'c'
        },
         {
            'id' : '6',
            'pregunta' : '&iquest;Qu&eacute; debes hacer para replegarte en caso de un sismo o incendio?',
            'opciones' :[
                {
                    'id' : 'a',
                    'texto' : 'Dir&iacute;gete a la zona de menor riesgo se&ntilde;alizada en el interior del inmueble, mantente  ah&iacute;, si est&aacute;s con tu familia u otras personas  agr&uacute;pense y no se dispersen, espera a que transcurra la emergencia, sigue lo establecido en tu plan familiar de protecci&oacute;n o atiende las indicaciones de los brigadistas y/o del personal de seguridad que est&eacute;n atendiendo la emergencia'
                },
                {
                    'id' : 'b',
                    'texto' : 'Detecta y reduce riesgos en tu vivienda y entorno pr&oacute;ximo, dise&ntilde;a rutas de evacuaci&oacute;n, toma la mejor decisi&oacute;n de c&oacute;mo actuar ante una emergencia y realiza simulacros para probar y perfeccionar tu Plan Familiar de Protecci&oacute;n Civil'
                },
                {
                    'id' : 'c',
                    'texto' : 'Define el fen&oacute;meno que origina la emergencia, establece el medio de alertamiento que utilizar&aacute;s, asigna a cada miembro de la familia una actividad de seguridad y protecci&oacute;n a realizar durante de la emergencia'
                }
            ],
            'respuesta' : 'a'
        },
         {
            'id' : '7',
            'pregunta' : '&iquest;Cu&aacute;l opci&oacute;n menciona correctamente las acciones a realizar en caso de enfrentar un incendio?',
            'opciones' :[
                {
                    'id' : 'a',
                    'texto' : 'Gritar fuego para avisar de la emergencia, correr por un extintor y sin capacitaci&oacute;n previa usarlo, al final uno debe actuar; avisar que has logrado acabar con el incendio y seguir con tus actividades cotidianas; si el fuego no pudo ser extinto debes salir corriendo del lugar'
                },
                {
                    'id' : 'b',
                    'texto' : 'Conservar la calma, avisar sobre el incendio al compa&ntilde;ero m&aacute;s cercano y al &aacute;rea correspondiente, si se sabe actuar usar el extintor para extinguir el fuego, reportar la extinci&oacute;n, en caso de no lograr apagar el fuego, evacuar el lugar y seguir instrucciones del personal que atiende la emergencia'
                },
                {
                    'id' : 'c',
                    'texto' : 'Gritar muy fuerte que hay un incendio y correr a la zona m&aacute;s segura del inmueble, esperar ah&iacute; a que los bomberos lleguen y apaguen el fuego'
                }
            ],
            'respuesta' : 'b'
        },
         {
            'id' : '8',
            'pregunta' : 'Repli&eacute;gate hacia la zona de menor riesgo interno previamente identificada, permanece ah&iacute; hasta que el ___________________ termine.',
            'opciones' :[
                {
                    'id' : 'a',
                    'texto' : 'Sismo'
                },
                {
                    'id' : 'b',
                    'texto' : 'Incendio'
                },
                {
                    'id' : 'c',
                    'texto' : 'Hurac&aacute;n'
                }
            ],
            'respuesta' : 'a'
        },
         {
            'id' : '9',
            'pregunta' : 'Imagina que las salidas quedan bloqueadas por el fuego, &iquest;qu&eacute; debes hacer?',
            'opciones' :[
                {
                    'id' : 'a',
                    'texto' : 'Gritar muy fuerte para que los bomberos puedan o&iacute;r donde est&aacute;s y poder ayudarte'
                },
                {
                    'id' : 'b',
                    'texto' : 'Taparse con la mano la boca para no aspirar el humo y buscar un lugar seguro'
                },
                {
                    'id' : 'c',
                    'texto' : 'Ubicarse en el lugar alejado del fuego, bloquear la entrada de humo por rendijas con un trapo, tela o ropa, lo que sirva de barrera para impedir que el humo llegue a donde est&aacute;s y esperar a ser rescatado'
                }
            ],
            'respuesta' : 'c'
        },
        {
            'id' : '10',
            'pregunta' : 'Sigue la ruta de evacuaci&oacute;n se&ntilde;alizada, camina con paso firme y apurado, ub&iacute;cate en el punto de reuni&oacute;n, ayuda al conteo de personas y reingresa ordenadamente, est&aacute;s son acciones que se deben seguir en:',
            'opciones' :[
                {
                    'id' : 'a',
                    'texto' : 'Mi casa al finalizar el sismo'
                },
                {
                    'id' : 'b',
                    'texto' : 'El trabajo al t&eacute;rmino del sismo'
                },
                {
                    'id' : 'c',
                    'texto' : 'La calle cuando este temblando'
                }
            ],
            'respuesta' : 'b'
        },
        {
            'id' : '11',
            'pregunta' : 'Te permite identificar y tratar todas las lesiones o condiciones que ponen en peligro inmediato la vida de alguien: Identificar el estado de conciencia del paciente, verificar si est&aacute; ventilando, verificar la existencia y calidad del pulso, identificar el llenado capilar, identificar si existen hemorragias externas.',
            'opciones' :[
                {
                    'id' : 'a',
                    'texto' : 'Evaluaci&oacute;n Primaria'
                },
                {
                    'id' : 'b',
                    'texto' : 'Evaluaci&oacute;n Secundaria'
                },
                {
                    'id' : 'c',
                    'texto' : 'Diagn&oacute;stico m&eacute;dico'
                }
            ],
            'respuesta' : 'a'
        },
        {
            'id' : '12',
            'pregunta' : 'La Evaluaci&oacute;n Secundaria del lesionado o herido la realiza:',
            'opciones' :[
                {
                    'id' : 'a',
                    'texto' : 'Los brigadistas'
                },
                {
                    'id' : 'b',
                    'texto' : 'Los param&eacute;dicos'
                },
                {
                    'id' : 'c',
                    'texto' : 'T&uacute; puedes realizarla'
                }
            ],
            'respuesta' : 'a'
        },
        {
            'id' : '13',
            'pregunta' : 'Lavarse  las manos con agua y jab&oacute;n o un limpiador antibacteriano, colocarse guantes, lavar completamente la herida con agua y un jab&oacute;n suave, hacer presi&oacute;n directa con una gasa sobre la herida para detener el sangrado, retirar la gasa y aplicar una soluci&oacute;n antis&eacute;ptica, por &uacute;ltimo cubrir la herida con una gasa est&eacute;ril y sujetarla con tela adhesiva; es el procedimiento para atender una:',
            'opciones' :[
                {
                    'id' : 'a',
                    'texto' : 'Herida penetrante'
                },
                {
                    'id' : 'b',
                    'texto' : 'Herida profunda'
                },
                {
                    'id' : 'c',
                    'texto' : 'Herida menor'
                }
            ],
            'respuesta' : 'c'
        },
        {
            'id' : '14',
            'pregunta' : '&iquest;Qu&eacute; se hace en caso de encontrar un paquete sospechoso?',
            'opciones' :[
                {
                    'id' : 'a',
                    'texto' : 'Reportar la situaci&oacute;n a la persona de mayor jerarqu&iacute;a del centro de trabajo,  no tocar, mover, mojar o cubrir el paquete o bulto, acatar las instrucciones que le proporcionen las autoridades competentes'
                },
                {
                    'id' : 'b',
                    'texto' : 'Hacer caso omiso del paquete, es poco probable que suceda que tenga una bomba o algo parecido, la gente suele olvidar cosas como bolsas, maletines, entre otros'
                },
                {
                    'id' : 'c',
                    'texto' : 'Reportar la situaci&oacute;n al compa&ntilde;ero m&aacute;s cercano, no tocar, mover o mojar el paquete y retirarse del lugar lo antes posible'
                }
            ],
            'respuesta' : 'a'
        },
        {
            'id' : '15',
            'pregunta' : '1. Permite que la persona que habla exponga la amenaza. No la interrumpas.<br>2. Anota  el mensaje textual sobre la amenaza.<br>3. Prepara el reporte por escrito, anotando: hora de la llamada, mensaje recibido, fue hombre o mujer quien llamo, tono y peculiaridades de la voz y sonidos de fondo.<br>4. No comentes con otras personas la situaci&oacute;n para no crear p&aacute;nico.<br>5. Espera pacientemente instrucciones.<br>6. Reporta la situaci&oacute;n a la persona de mayor jerarqu&iacute;a del centro de trabajo.<br>&iquest;Qu&eacute; pasos son los que faltan para qu&eacute; el protocolo de actuaci&oacute;n para la amenaza de bomba v&iacute;a telef&oacute;nica este completo?',
            'opciones' :[
                {
                    'id' : 'a',
                    'texto' : 'Entrega el reporte al Jefe de Brigada o Jefe Inmediato y ser&aacute;n los expertos quienes  proceder&aacute;n a efectuar la b&uacute;squeda de artefactos, bultos o paquetes sospechosos'
                },
                {
                    'id' : 'b',
                    'texto' : 'Llama a los servicios antibomba, son los especialistas y sabr&aacute;n que hacer, busca el paquete sospechoso recuerda no tocarlo, moverlo, mojarlo o cubrirlo e ind&iacute;cale la ubicaci&oacute;n al jefe de brigada o jefe inmediato'
                },
                {
                    'id' : 'c',
                    'texto' : 'Hazle las siguientes preguntas: &iquest;qu&eacute; tipo de bomba es?, &iquest;qu&eacute; tipo de bulto o paquete es el que dej&oacute;?, &iquest;por qu&eacute; lo hizo?; busca e identifica la ubicación de la bomba y aléjate de ahí'
                }
            ],
            'respuesta' : 'a'
        },
         {
            'id' : '16',
            'pregunta' : '&iquest;Cu&aacute;l de las siguientes opciones manifiesta una de tus obligaciones en materia de seguridad y salud en el trabajo?',
            'opciones' :[
                {
                    'id' : 'a',
                    'texto' : 'Dar aviso inmediato al brigadista que conozcas sobre las condiciones inseguras que adviertas'
                },
                {
                    'id' : 'b',
                    'texto' : 'Mantener los sanitarios con lavabos limpios y seguros'
                },
                {
                    'id' : 'c',
                    'texto' : 'Usar mecanismos seguros y confidenciales para la recepci&oacute;n de quejas'
                }
            ],
            'respuesta' : 'a'
        },
         {
            'id' : '17',
            'pregunta' : '&iquest;Cu&aacute;l de las siguientes opciones manifiesta una de las condiciones seguras e higi&eacute;nicas con las que cuenta Santander?',
            'opciones' :[
                {
                    'id' : 'a',
                    'texto' : 'Conocer  las medidas preventivas de seguridad y salud en el trabajo'
                },
                {
                    'id' : 'b',
                    'texto' : 'Se&ntilde;alizaci&oacute;n de las &aacute;reas donde existen Riesgos'
                },
                {
                    'id' : 'c',
                    'texto' : 'Usar mecanismos seguros y confidenciales para la recepci&oacute;n de quejas'
                }
            ],
            'respuesta' : 'b'
        },
         {
            'id' : '18',
            'pregunta' : 'Instrumento de planeaci&oacute;n que se implementa con la finalidad de determinar las acciones de prevenci&oacute;n, auxilio y recuperaci&oacute;n, destinadas a salvaguardar la integridad f&iacute;sica de las personas que habitan, laboran o concurren a determinados inmuebles, as&iacute; como para proteger las instalaciones, bienes, entorno e informaci&oacute;n, ante la ocurrencia de fen&oacute;menos perturbadores o amenaza.',
            'opciones' :[
                {
                    'id' : 'a',
                    'texto' : 'Programa Familiar de Protecci&oacute;n Civil'
                },
                {
                    'id' : 'b',
                    'texto' : 'Programa Interno de Protecci&oacute;n Civil'
                },
                {
                    'id' : 'c',
                    'texto' : 'Programa Nacional de Protecci&oacute;n Civil'
                }
            ],
            'respuesta' : 'b'
        },
         {
            'id' : '19',
            'pregunta' : 'I. Nombre completo del que reporta el problema<br>II. Ubicaci&oacute;n exacta con puntos de referencia. <br>III. Tel&eacute;fono de d&oacute;nde se realiza la llamada celular o p&uacute;blico.<br>IV. Tipo de emergencia. &iquest;Qu&eacute; pas&oacute;?<br>V. Anotar el nombre del radioperador y n&uacute;mero de reporte. <br>VI. Ser el &uacute;ltimo en colgar. <br>Los  pasos anteriores corresponden al Protocolo de:',
            'opciones' :[
                {
                    'id' : 'a',
                    'texto' : 'Actuaci&oacute;n en amenaza de bomba v&iacute;a telef&oacute;nica'
                },
                {
                    'id' : 'b',
                    'texto' : 'Activaci&oacute;n de la alarma a los servicios de seguridad ante un incendio o sismo'
                },
                {
                    'id' : 'c',
                    'texto' : 'Activaci&oacute;n de los servicios de emergencia'
                }
            ],
            'respuesta' : 'c'
        },
        {
            'id' : '20',
            'pregunta' : '&iquest;Cu&aacute;l es el n&uacute;mero al que se debe llamar para Activar una emergencia?',
            'opciones' :[
                {
                    'id' : 'a',
                    'texto' : '066'
                },
                {
                    'id' : 'b',
                    'texto' : '080'
                },
                {
                    'id' : 'c',
                    'texto' : '031'
                }
            ],
            'respuesta' : 'a'
        }
    ]
}